# メモ

2018-03-22

## テストケース

https://www.dropbox.com/sh/arnpe0ef5wds8cv/AADnyf_Hmr6KvlOwvve2Yddja/ARC076?dl=0

## A - Expired?

- 要件を理解するのに時間がかかった
  - 「要は何をしたらいいのか」がわかりづらい
  - 案の定、境界値でWAを出しまくった
  - こういうのはどうしようもないので、じっくり読むしかなさそう

- すべての言語で一度はWAを出してしまったのがとてもくやしい
  - こういったところをちゃんと実装できないとプログラマとしてやっていけないんじゃないか……

## B - Trained?

- 問題文を理解するのに時間がかかった
  - 今回は問題文が難しめ……？

1. 長さ`N+1`の配列を持っておいて（先頭は使用しないので+1）そこに入力を格納していく
2. 一度訪れた点はマップに記録しておいて、1から順に数字を辿っていき2が出てきた時点で終了、訪れた点の数+1を出力
3. 一度訪れた点はマップに記録しておいて、再び訪れた時点で`-1`を出力、終了

### 実装後

- マップは必要ないっぽい
  - 毎回マップで「すでに訪れているか」を確認するよりは全部探索してしまったほうが効率がいい？

## C - Reconciled?

2018-03-22 23:03

- 2つのものの並び順なので階乗を使いたいけど、オーバーフローしてしまう
  - 「並べ方の個数を`10^9 + 7`で割ったあまり」というのが引っかかるけど、どうしたらいいんだろう

- `uint64`を使ってもオーバーフローする、`10^9 + 7`で割ったあまり、というのがわからないので解説を見ます

23:38

- 解説を見ても、オーバーフローについては載っていませんでした
- 方向性（自分で書いたものと同じだった）しか解説がなかったです
- ほかのGoで提出している方のコードがとても巧みなので、それを参考にほかの言語で書いてみます

### modの計算について

今回は階乗の計算が出てきました。また、その結果のあまりを出力せよ、という指定もありました。これらをどう活かしたらいいのかわかりませんでしたが、ほかの方の提出コードを見ることでなんとなくわかってきたのでメモしておきます。

#### 階乗の計算は簡単にオーバーフローが起こる

たとえば、`50!`でも`int`だとオーバーフローが起こります。

```sh

# uint
$ go run fact.go
15188249005818642432

# int
$ go run fact.go
-3258495067890909184

```

`uint`でも最大は`65!`です。

```sh

# 65!
9223372036854775808

```

今回は入力例4で`100000`が出てきますが、これをまともに計算することはできません。

そこで、「並べ方の個数を`10^9+7`で割ったあまりを求めてください」という指示が意味をなしてきます。

#### N mod x はNの因数をそれぞれmodしたものの積に等しい

ちゃんと証明できませんが、ほかの方々のコードを見ているとそうらしです。

たとえば、`210 mod 4`は2ですが、210を素因数分解して`5 * 6 * 7`としたとき、以下のように等しくなります。

```txt

# 1 * 2 * 3
(5 mod 4) * (6 mod 4) * (7 mod 4) = 6
-> 6 mod 4 = 2


30 * 7 と分解しても以下のようになる
# 2 * 3
(30 mod 4) * (7 mod 4) = 6

```

そのため、今回のように最終的な結果をmod演算する場合は、計算の途中でmod演算をしても最後は変わらない。

### 階乗の美しい書き方

`sample/`に入っているコードの階乗の書き方がいままで見た中で一番きれいでした。

末尾再帰的に書くと引数に計算結果を渡さないといけませんが、これはあまりかっこよくないです（OCamlだと内部で関数を定義すれば、外側の関数では引数をひとつで済ませることもできますが）。

かといって動的計画法的に、関数の外部に配列を用意しておくのもかっこよくない。

結局階乗はループで書くのが一番いいという結論に至りました。